%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.4, 18/06/2014                                         %%                                                                                    %%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Introduccion/Motivación y objetivos                              %%
%%==================================================================%%


Como hemos visto a lo largo de la introducción el enfoque que proporciona el Desarrollo Dirigido por Modelos así como la Ingeniería Dirigida por Modelos nos proporciona múltiples ventajas respecto al desarrollo tradicional por lo que la utilización de este enfoque es apropiada para la realización del generador de código así como para la transformación entre modelos, además la utilización de tecnologías NoSQL frente a tecnologías de gestión de bases de datos tradicionales en terrenos donde es de extrema importancia aspectos como la disponibilidad o el manejo de cantidades de datos descomunales garantizan que NoSQL es una apuesta de futuro segura.

El objetivo de este proyecto de fin de carrera es la implementación de un generador de código que transforme modelos especificados en UML 2.0 en su correspondiente código de creación de bases de datos en Cassandra. Para ello, previa implementación del generador de código habrá que transformar el modelo UML a un modelo escrito en Cassandra, para lograr este objetivo será necesario definir una serie de reglas de equivalencias entre modelos utilizando para ello el lenguaje Epsilon Transformation Language (ETL). Por lo tanto necesitaremos desarrollar un meta-modelo que describa el modelado de Cassandra y un meta-modelo que describa el modelado de UML (este último meta-modelo lo proporciona la herramienta con la que vamos a trabajar). La construcción del meta-modelo se realizara utilizando el lenguaje para la definición de lenguajes de modelado Eclipse Modelling Framework (EMF). 
Dicho generador y dicha transformación se desarrollaran utilizando el enfoque y las técnicas que proporcionan el Desarrollo Dirigido por Modelos, para la creación de este generador de código utilizaremos el lenguaje Epsilon Generation Language (EGL). Por lo tanto utilizaremos la suite de lenguajes que proporciona Epsilon para el desarrollo de software dirigido por modelos.

Como resultado del proyecto se genera un código para la creación de una base de datos en Cassandra escrito en el lenguaje de consultas de Cassandra, Cassandra Query Language (CQL) que puede ser ejecutado en cualquier herramienta que soporte dicho lenguaje.



