%%==========================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                          %%
%% Author : Sánchez Barreiro, Pablo                                         %%
%% Version: 1.2, 21/04/2014                                                 %%
%%                                                                          %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                                      %%
%% M2M/Caso de estudio                                                      %%
%%==========================================================================%%

Como se explicaba en el capítulo 2 (sección 2.1), el objetivo consiste en la creación de un generador de código de una versión simplificada de Twitter llamada Twissandra.
En esta sección se reproducirán los procesos M2M y M2T en el siguiente capítulo, todo esto bajo el proceso de desarrollo dirigido por modelos. Esta sección está dedicada a describir la transformación del modelo UML de Twissandra a un modelo Cassandra, para ello partimos del modelo UML de la figura~\ref{back:fig:twissandra}. Una vez establecidas las reglas de transformación entre modelos podemos realizar la generación del código aunque esto se analizará en el siguiente capítulo.

En primer lugar, por cada paquete estereotipado como <<\imp{dataModel}>>, se crea un nuevo keyspace. El nombre del keyspace será el nombre que se ha definido en el modelo de datos UML. Los atributos restantes de las meta-clases del keyspace se establecen en sus valores definidos por defecto en el modelo UML. A continuación, todos los elementos correspondientes de ese paquete se procesan.

A continuación se realiza un marcado del atributo username de la clase User como clave, ya que el parámetro \imp{isID} del atributo username en el modelo UML está marcado como \imp{true}. En el caso de las clases \imp{FollowingRelationship} y la clase \imp{Tweet} al no tener un atributo marcado como clave generamos dos columnas clave automáticamente para cada clase, llamadas \imp{FollowingRelationship\_id} y \imp{tweet\_id} respectivamente.
La clase \imp{User} del modelo UML es transformada en una column family llamada \imp{User}. Una vez procesadas las clases UML y transformarlas a su correspondiente column family se proceden a transformar los atributos y asociaciones. De manera similar para aquellos atributos del modelo UML cuya multiplicidad sea igual a uno se realiza una transformación simple, por ejemplo el atributo \imp{username} y \imp{password} se transforman en dos columnas Cassandra, ambas del tipo \imp{text}. Estas columnas están contenidas en la column family \imp{User}. De la misma forma se transforman los atributos \imp{body} y \imp{time} de la clase \imp{Tweet} y el atributo \imp{timestamp} de la clase \imp{FollowingRelationship}.
En el caso del atributo del modelo UML \imp{email} cuya multiplicidad es mayor de uno y tiene las propiedades \imp{isUnique} establecida en \imp{false} y la propiedad \imp{isOrdered} establecida en \imp{false} (en el modelo no se puede apreciar pero está configurado así en el modelo UML), se transforma este atributo en una colección de tipo \imp{set} llamada \imp{email} cuyo tipo primitivo será \imp{text}, esta colección estará dentro de la column family \imp{User}.

En cuanto a las asociaciaciones recordamos que tenemos dos tipos, las de multiplicidad igual a uno y las de multiplicidad mayor de uno. Para la asociación de la clase \imp{User} cuya multiplicidad es igual uno, se crea una nueva columna llamada \imp{user\_username} (recordemos que username es la clave de la column family user) y esta columna es añadida a la column family \imp{Tweet}. Para las asociaciones de multiplicidad mayor de uno, por ejemplo la asociación llamada \imp{userline} se crea una dynamic column family llamada \imp{User\_userline}. A continuación una columna llamada \imp{user\_username} de tipo text es añadida a esta column family. Después una columna llamada \imp{tweet\_id} de tipo \imp{uuid} es añadida (el atributo \imp{tweet\_id} fue creado en la column family \imp{tweet} al no tener clave). Las columnas \imp{user\_username} y \imp{tweet\_id} son designadas como primary key, la columna \imp{user\_username} será la partition key y la columna \imp{tweet\_id} será la cluster key.


