%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%% Author : Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.2, 24/06/2014                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% m2t/Introduccion                                                 %%
%%==================================================================%%


Una vez establecidas las reglas de correspondencia entre ambos modelos empezamos a desarrollar el generador de código. Este capítulo describe el proceso de desarrollo de los generadores de código. El objetivo de esta
fase, es generar un repositorio de datos NoSQL funcional a partir de un modelo de datos UML 2.0. El código generado es código Cassandra Query Language (CQL) que puede ser ejecutado en herramientas que soporten dicho lenguaje. Este proceso es descrito en la Sección 3.2 de este capítulo.
De manera análoga al anterior capítulo la Sección 3.3 esta dedicada a aplicar esta transformación modelo-código al caso de estudio sobre \imp{Twissandra}.
A continuación tras implementar el generador de código el siguiente paso consiste en la implementación de una serie de casos de prueba para comprobar el correcto funcionamiento del generador de código. Esto es explicado en la Sección 3.4. Para la implementación de este generador de código se ha utilizado el lenguaje Epsilon Generation Language (EGL).

En resumen, la Sección 3.2 describe como se ha realizado el generador de código. La Sección 3.3 continua el caso de estudio presentado en el capítulo 2, mientras que la Sección 3.4 describe las pruebas que se han realizado para comprobar el correcto funcionamiento del generador de código. 