%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.3, 18/06/2014                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Background/EMF                                                   %%
%===================================================================%%

Eclipse Modeling Framework (EMF) [2.2] es un framework de modelado que nos proporciona la base para la elaboración de lenguajes de modelado.
Para la creación de metamodelos EMF [2.3] utiliza dos modelos de metadatos: Ecore y Genmodel. Ecore contiene la información sobre las clases que se han definido. Genmodel contiene información adicional para la generación del código, por ejemplo la ruta y la información del archivo. Utilizando EMF se pueden crear metamodelos de forma gráfica muy similar a los diagramas de clases en UML.
EMF permite crear un metamodelo a través de diferentes medios, por ejemplo, XMI, anotaciones Java, XML o UML. EMF proporciona un framework para almacenar la información del modelo.

Un ejemplo sencillo de la utilidad de EMF es el siguiente: Imaginemos que deseamos construir una aplicación para manipular mensajes escritos en XML. El primer paso que daríamos sería empezar definiendo el schema del mensaje sin embargo con EMF se puede trabajar ignorando este nivel. Con EMF podemos crear plugins que generen por ejemplo un diagrama de clases UML a partir de este mensaje XML o directamente generar el código Java que implemente las clases del mensaje XML.


