%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.3, 18/06/2014                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Background/EMF                                                   %%
%===================================================================%%

Eclipse Modeling Framework (EMF) [2.2] es un framework de modelado que nos proporciona la base para la elaboración de lenguajes de modelado.
Para la creación de meta-modelos EMF [2.3] utiliza dos modelos de meta-datos: Ecore y Genmodel. Ecore contiene la información sobre las clases que se han definido. Genmodel contiene información adicional para la generación del código, por ejemplo la ruta y la información del archivo. Genmodel también contiene atributos que sirven de control a la hora de generar el código, encontramos los siguientes parámetros de control:
\begin{enumerate}
\item EClass: representa una clase, con cero o más atributos y cero o más referencias.
\item EAttribute: representa un atributo que tiene un nombre y un tipo. 
\item EReference: representa un extremo de una asociación entre dos clases.
\item EDataType: representa el tipo de un atributo, por ejemplo, int, float.
\end{enumerate}
Estos atributos nos servirán a la hora de crear las reglas de transformación entre modelos UML y modelos Cassandra.

Utilizando EMF se pueden crear meta-modelos de forma gráfica muy similar a los diagramas de clases en UML.
EMF permite crear un meta-modelo a través de diferentes medios, por ejemplo, XMI, anotaciones Java, XML o UML. Además EMF proporciona un framework para almacenar la información del modelo.

Un ejemplo sencillo de la utilidad de EMF es el siguiente: Imaginemos que deseamos construir una aplicación para manipular mensajes escritos en XML. El primer paso que daríamos sería empezar definiendo el schema del mensaje sin embargo con EMF se puede trabajar ignorando este nivel. Con EMF podemos crear plugins que generen por ejemplo un diagrama de clases UML a partir de este mensaje XML o directamente generar el código Java que implemente las clases del mensaje XML.


