%%==========================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                          %%
%% Author : Sánchez Barreiro, Pablo                                         %%
%% Version: 1.2, 21/04/2014                                                 %%
%%                                                                          %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                                      %%
%% M2M/Caso de estudio                                                      %%
%%==========================================================================%%

Como se explicaba en el capitulo 2 en la sección "Caso de estudio" el objetivo de este caso de estudio es la creación de un generador de código de una versión simplificada de Twitter.
En esta sección se reproducirán los procesos M2M y M2T en el siguiente capitulo, todo esto bajo el proceso de desarrollo dirigido por modelos. Esta sección esta dedicada a describir la transformación del modelo UML de Twissandra a un modelo Cassandra. Partiendo del modelo UML de la figura~\ref{back:fig:twissandra} y una vez establecidas las reglas de transformación entre modelos, esta sección explica el proceso de transformación del modelo UML al modelo Cassandra.

En primer lugar, marcamos el atributo username de la clase User como clave. En el caso de la clase FollowingRelationship y la clase Tweet al no tener un atributo marcado como clave generamos una clave sustituta automáticamente para cada clase, llamadas FollowingRelationship\_id y tweet\_id respectivamente.

Por cada paquete estereotipado como <<dataModel>>, se crea un nuevo keyspace. El nombre del keyspace será el nombre utilizado por el data model. Los atributos restantes de las meta-clases del keyspace se establecen en sus valores definidos por defecto. A continuación, todos los elementos correspondientes de ese paquete se procesan y se colocan dentro de su keyspace correspondiente.

Como se mencionaba en las reglas de transformación, la clase User se transforma en una Column Family llamada User. A continuación, los atributos y las asociaciones se procesan. Por último, el atributo Username, que se marcó como clave en el modelo de datos UML, es marcado como Primary Key. De manera similar para aquellos atributos del modelo UML cuya multiplicidad sea igual a uno se realiza una transformación simple, por ejemplo el atributo username y password se transforman en dos columnas, ambos del tipo text. Estas columnas están contenidas en la column family User. De la misma manera se transforman los atributos body y time de la clase Tweet y el atributo timestamp de la clase FollowingRelationship.
En el caso de el atributo del modelo UML email cuya multiplicidad es mayor de uno y tiene las propiedades isUnique establecida en false y la propiedad isOrdered establecida en false (en el modelo no se puede apreciar pero esta configurado así), se transforma este atributo en un set llamado email de tipo text dentro de la column family User.

En cuanto a las asociaciaciones de multiplicidad igual a uno la transformación que se realiza por ejemplo, para la asociación de la clase user una nueva columna llamada user\_username (recordemos que username es la clave de la column family user) es creada y añadida a la column family Tweet. Para las asociaciones cuya multiplicidad es mayor de uno, por ejemplo la asociación llamada userline se crea una dynamic column family llamada User\_userline. A continuación una columna llamada user\_username de tipo text es añadida a esta column family. Después una columna llamada tweet\_id de tipo uuid es añadida (el atributo tweet\_id fue creado en la column family tweet al no tener clave). Las columnas user\_username y tweet\_id son designadas como primary key, la columna user\_username será la partition key. 