%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%% Author : Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.4, 21/06/2014                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% M2M/Introduccion                                                 %%
%%==================================================================%%


A la hora de desarrollar el generador de código necesitamos establecer cuales van a ser los modelos de origen y de salida, en este proyecto de fin de carrera y como se especifica en capítulos anteriores uno de los pasos previos a la construcción del generador de código consiste en transformar un modelo UML en un modelo Cassandra para ello es necesario un meta-modelo que defina Cassandra y un meta-modelo de UML, en cuanto al meta-modelo origen basado en UML 2.0 utilizaremos el que nos proporciona la propia plataforma Epsilon. Para la construcción del meta-modelo de Cassandra utilizaremos EMF. Este tema es abordado en la siguiente sección de este capítulo.

El siguiente paso consiste en establecer una serie de reglas de correspondencia entre el modelo de entrada y el modelo de salida. Estas reglas han de contemplar los distintos tipos de elementos que pueden aparecer en ambos lenguajes, así como elementos que no aparecen en uno de los dos lenguajes y tiene importancia en el otro. La Sección 3.3 describe dichas reglas y parte del código desarrollado para llevarlas a cabo.
En este caso, consiste en establecer reglas de correspondencia entre elementos del modelado UML 2.0 y elementos del modelado Cassandra, para así crear el generador de código Cassandra Query Language (CQL).
Para la definición de estas reglas se ha utilizado el lenguaje Epsilon Transformation Language (ETL) y el lenguaje Epsilon Object Language (EOL).
Tras implementar estas reglas y comprobar que son funcionales se puede implementar el generador de código pero este tema se trata en el siguiente capitulo.

El presente capítulo describe este proceso de desarrollo. En resumen, la Sección 3.2 describe como se ha realizado el lenguaje de modelado de Cassandra (definición del meta-modelo). La Sección 3.3 presenta las correspondencias definidas ente los elementos UML 2.0 y elementos de Cassandra así como el código necesario para llevar a cabo estas correspondencias, finalmente la sección 3.4 muestra el caso de estudio presentado en el capítulo anterior. 