%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%% Author : Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.4, 29/04/2014                                         %%
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% M2M/Reglas Transformación UML a Cassandra                        %%
%%==================================================================%%

Una vez definido el meta-modelo de Cassandra podemos establecer las reglas de transformación entre modelos UML y modelos Cassandra, para ello utilizaremos Epsilon Transformation Language (ETL). Recordamos que el lenguaje ETL es el lenguaje que utiliza Epsilon para la transformación entre modelos basado en reglas.
Las reglas de transformación son definidas en [docPablo]. A continuación se detalla cómo se han implementado dichas reglas.

\subsection{Transformación del modelo}
El modelo UML se considera el elemento raíz que contiene como es evidente, todos los elementos del modelo, este modelo de datos se transforma en el keyspace para el repositorio de Cassandra. El nombre del keyspace corresponderá al que se haya escogido para el modelo de datos UML. Los Key Spaces permiten agrupar entidades tales como Column Families, Columns.. De esta forma, se pueden tener varios Key Spaces en el mismo proyecto independientes entre sí.

\subsection{Transformación de clases}
Se han definido dos reglas ETL que transforman una clase definida en UML a una static column family de Cassandra (el equivalente a una tabla en el sistema de bases de datos relacionales).
La primera regla es definida para las clases que tengan un atributo clave definido, para ello se utiliza la propiedad isID de UML la cual define que ese atributo identifica a la clase de forma única. La segunda regla es para las clases sin atributo clave definido. El proceso de transformación es similar en ambas reglas, en primer lugar se transforma la clase UML a una column family de Cassandra, se asigna la column family al keyspace que le corresponde, se copia el nombre de la clase a la column family y se añade al conjunto de column families del keyspace. La segunda regla es utilizada para las clases sin atributo clave, en este caso se crea un atributo que va a ser la clave de esa column family (ya que esta no tiene), dicha clave tendrá de nombre, el nombre de la clase más el distintivo \_ID y será de tipo uuid.
Dichas reglas están definidas en el punto 5.3 del documento [docPablo].

\subsection{Transformación de atributos}
La siguiente regla define como se realiza la transformación de un atributo del modelo UML a una columna del modelo Cassandra. La definición básica es que un atributo UML corresponde a una columna Cassandra. Para ello en primer lugar se define una guarda ETL para que la transformación se haga solo de los atributos de las clases y no de los atributos de la relación ya que al importar los modelos UML existen atributos ajenos al modelo de datos que son importados a Epsilon. A continuación se realiza un filtro para evitar la adición de columnas que no pertenezcan al modelo de datos. Una vez hecho esto hay que diferenciar dos tipos de atributos, aquellos cuya multiplicidad sea igual a 1 y aquellos atributos con multiplicidad mayor de 1.
En cuanto a los atributos de multiplicidad igual a 1 se realiza la transformación del atributo a columna copiando su tipo de dato.
Respecto a los atributos de tamaño mayor de 1 se aplica la siguiente regla: Aquellos atributos que se hayan definido en el modelo UML como únicos y no ordenados son transformados como tipo set de Cassandra. En caso contrario se definen como tipo list.
Una vez transformado el atributo en un set o en una list, en ambos casos se realiza la transformación correspondiente del tipo primitivo UML a Cassandra (viene descrita en la última sub-sección), se realiza una copia del nombre y se añade la columna ya transformada a la column family correspondiente.
Finalmente en caso de que el atributo sea clave de la clase se añade a la column family como primary key. El código correspondiente a esta regla es el que se puede observar en la figura~\ref{back:code:reglaTrans}

\begin{figure}[!tb]
\begin{center}
\begin{footnotesize}
\begin{verbatim}
--------------------------------------------------------
//5.5 Attribute with primitive type transformation
rule Attribute2Column
transform attribute : UML!Property
to column : nosql!Column {
    guard: ((""+attribute.qualifiedName).contains("Data::") and attribute.type.isKindOf(UML!PrimitiveType))

    //filtramos para evitar añadir columnas ajenas al modelo de datos
    for(cfamily in kspace.columnFamilies){	

        if(attribute.qualifiedName=="Data::"+cfamily.name+"::"+attribute.name){

            //5.5 Attribute with primitive type transformation->Attributes with upper bound = 1
            if(attribute.upper=1){
                //transformacion del atributo en una columna basica
                var type : new nosql!PrimitiveType;
                type.kind=umlType2modelType(attribute.type.name);
                column.type=type;
            }
            //5.5 Attribute with primitive type transformation->Attributes with upper bound > 1
            else if(attribute.upper<>0){
                //transformacion del atributo en un set o list
                var ctype : new nosql!CollectionType;

                if(attribute.isUnique and not attribute.isOrdered)//set
                    ctype.kind=nosql!CollectionTypeType#set;
                else//list
                    ctype.kind=nosql!CollectionTypeType#list;

                ctype.keyType=umlType2modelType(attribute.type.name);
                column.type=ctype;
            }

            column.name=attribute.name;			
            cfamily.columns.add(column);		

            //5.1 Assignment of keys to classes
            if(attribute.isID)
                cfamily.primaryKey.add(column);
        }
    }
}
--------------------------------------------------------
\end{verbatim}
\end{footnotesize}
\end{center}
\caption{Regla de transformación XX}
\label{back:code:reglaTrans}
\end{figure}

\subsection{Transformación de asociaciones}
La siguiente regla define como se realiza la transformación de los atributos de las asociaciones entre clases UML.
En primer lugar hay que diferenciar como se tratan las asociaciones, existen dos tipos de asociaciones: aquellas asociaciones cuyo extremo tiene una cardinalidad igual a uno y aquellas con una cardinalidad mayor de uno.

Para los extremos con cardinalidad igual a uno se crea una columna que será añadida en la column family del otro extremo de la relación, esta columna nueva es una copia de la columna que es primary key en la column family fuente, el nombre de la nueva columna es la composición del nombre de la column family y del nombre de la primary key, el tipo de la nueva columna es el mismo que el de la columna primary key de la column family fuente. Esto se comprende mejor con el caso de estudio propuesto en la sección siguiente.

Para los extremos con cardinalidad mayor de uno, se crea una dynamic column family. Recordamos que la primary key de este tipo de column family esta compuesta de dos tipos de columnas: La partition key y la cluster key.
La transformación utilizada para este tipo de column family es la siguiente: Esta column family dinámica está compuesta de dos columnas, la primera columna juega el papel de partition key y la segunda columna de cluster key, la primera columna se construye de la misma manera que el caso anterior, se copia el nombre y el tipo de la primary key de la column family extremo de la asociación fuente. La segunda columna de la misma manera toma los datos nombre y tipo de la primary key del otro extremo de la asociación. 
El nombre de la column family será la concatenación del nombre de las column family de ambos extremos de la asociación (primero fuente, segundo extremo fin de la asociación).
En resumen la transformación de la primary key en las column family dinámicas es la siguiente:
\begin{enumerate}
\item Partition Key: Primera columna  (fuente de la asociación).
\item Clustering Key: Segunda columna (extremo de la asociación).
\end{enumerate}
	
\subsection{Transformación de tipos primitivos}
En cuanto a la transformación de variables de tipo primitivo se define una operación básica de correspondencia entre tipos, de esta manera podemos convertir un tipo primitivo UML a su equivalente en Cassandra. Las correspondencias definidas serían las siguientes:

\begin{table}[!hbt]
\begin{center}
\begin{tabular}{||l | c | r||}
\hline
\hline
\textbf{UML} & \textbf{Cassandra} \\
\hline
string & text \\
\hline
int & int \\
\hline
date & timestamp \\
\hline
uuid & uuid \\
\hline
float & float \\
\hline
double & double \\
\hline
boolean & boolean \\
\hline
char & varchar \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Equivalencias tipos primitivos UML-Cassandra}
\end{center}
\end{table}


