%%==================================================================%%
%% Author : Sañudo Olmedo, Ignacio                                  %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 2.2, 18/06/2014                                         %%                                                                                    %%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Introducción                                                     %%
%%==================================================================%%

El término conocido como modelado ha sido asociado a las bases de datos y a la gestión de datos durante décadas.
El modelo entidad-relación (ER) y el conjunto de reglas para la transformación de un modelo ER en un esquema relacional es un ejemplo bien conocido y utilizado.
Recientemente las nuevas tecnologías de gestión de bases datos, también conocidas como tecnologías \emph{NoSQL}, han surgido como respuesta a los nuevos retos y demandas de las aplicaciones de internet modernas.
Estas tecnologías se han centrado en el nivel de aplicación, al carecer de un soporte de modelado adecuado.
Algunas de las aplicaciones de internet de uso extendido y masificado, como las redes sociales (por ejemplo, Twitter) o tiendas online (por ejemplo, Amazon), están generando nuevos desafíos en materia de almacenamiento y gestión de datos. Por ejemplo, la disponibilidad se está convirtiendo en un aspecto critico en estos sistemas, ya que una caída del sistema puede generar pérdidas multimillonarias a estas empresas. Además, estas aplicaciones tienen que mantener su funcionalidad ante las peticiones de una gran cantidad de usuarios, en los que estos usuarios ejecutan operaciones muy similares (por ejemplo, publicar un mensaje en una red social después de un evento popular, como la final de la Super Bowl o unas elecciones a la presidencia).

En este contexto las bases de datos relacionales han resultado ser insuficientes de cara a satisfacer estas nuevas exigencias. Las tecnologías NoSQL (Not Only SQL) (\cite{stonebraker:2010}) tienen como objetivo hacer frente a estas nuevas exigencias. NoSQL sacrifica algunas de las ventajas bien conocidas de los sistemas de gestión de bases de datos relacionales, como la integridad o la manipulación de transacciones, con el fin de proporcionar una mejor escalabilidad y un mayor rendimiento. Siguiendo esta idea, varios sistemas NoSQL \footnote{\url{http://nosql-database.org/}}, como \emph{Cassandra} (\cite{lakshman:2010}), HBase (\cite{george:2011}) o MongoDB (\cite{plugge:2010}), han aparecido en los últimos años.

Sin embargo, las tecnologías NoSQL no están aún integradas en los procesos de desarrollo software, su integración puede ayudar a los ingenieros software en la construcción de repositorios NoSQL desde las primeras etapas del ciclo de vida del software hasta la finalización del producto. El modelado de datos de un sistema NoSQL como Cassandra dista del modelado de las bases de datos relacionales. Cassandra por ejemplo, utiliza como unidad básica las columns cuyo equivalente sería el campo en el modelo relacional o como unidad de almacenamiento de estas columns utiliza las column families como tablas etc.. Este trabajo tiene como objetivo contribuir con una herramienta para superar esta barrera, proporcionando un generador de código que genera repositorios de datos NoSQL.

Por lo tanto, este trabajo se centrará en la creación de un generador de código que transforma un modelo de datos desarrollado en UML, en código para la creación de un repositorio de datos NoSQL. Para este trabajo, nos centraremos en los sistemas orientados a columnas. Las razones son las siguientes: (1) los sistemas orientados a columnas son sistemas de propósito general, mientras que otros sistemas NoSQL, tales como, las bases de datos documentales que como su propio nombre indica están orientadas a la gestión de documentos, este tipo de bases de datos son más específicos a ese dominio; (2) los estudios cursados en Ingeniería Informática nos han proporcionado experiencia previa en el manejo de estos sistemas. Más concretamente, hemos decidido utilizar Cassandra como sistema NoSQL orientado a columnas debido a su creciente popularidad. Se ha decidido que el lenguaje de modelado utilizado en este proyecto de fin de carrera sea \imp{UML 2.0} por varias razones: (1) es un estándar de la OMG (Object Management Group), (2) es un lenguaje de modelado conocido y utilizado durante la carrera; y, (3) UML tiene un gran número de herramientas que dan soporte de cara al desarrollo.


Para realizar este generador de código se utilizan una serie de técnicas de transformación entre modelos conocidas como \emph{Desarrollo Dirigido por Modelos} (MDD). \imp{MDD} se puede definir como un enfoque de la Ingeniería del software y de la Ingeniería dirigida por modelos (MDE) que utiliza el modelo para crear un producto. ¿Y que es un modelo?. Un modelo se puede entender como la descripción o representación de un sistema en un lenguaje bien definido.
Para entender lo que representa un modelo dentro de MDE hay que saber previamente lo que es un meta-modelo. Un meta-modelo es un modelo usado para especificar un lenguaje, básicamente describe las características del lenguaje. Por lo tanto un modelo se puede entender como la instancia de un meta-modelo. Estos conceptos son ampliados en siguientes secciones.

El resultado de la utilización del desarrollo dirigido por modelos es traducido en reducción de costes debido a que el recurso humano requerido es menor, un aumento de la productividad y reutilización de componentes, además se puede aumentar el nivel de abstracción a la hora de realizar el diseño de un software.

En resumen la utilización de modelos UML respecto a modelos especificados en Cassandra a la hora de crear una base de datos no relacional proporciona una abstracción para aquellos desarrolladores que no estén muy familiarizados con el modelado de bases de datos no relacionales. La utilización de modelos diseñados en UML proporciona las siguientes ventajas: (1) UML es un lenguaje de modelado bien conocido por toda la comunidad. (2) La automatización de estos procesos nos permite crear software más rápido, más fiable y de mayor calidad lo que nos lleva a mantener buenas prácticas. En definitiva este trabajo pretende contribuir a satisfacer las carencias y virtudes citadas, proporcionando una herramienta que bajo las bases de un proceso de transformación dirigido por modelos, transforma modelos UML y genera key spaces para sistemas NoSQL orientado a columnas. Esperamos que esto permita a los equipos de desarrollo ahorrar esfuerzos y, por lo tanto, reducir costes.

En las siguientes secciones se desarrollan los siguientes apartados: El apartado 1.2 expande información sobre la Ingeniería dirigida por modelos y el Desarrollo Dirigido por Modelos. El apartado 1.3 presenta la motivación y objetivos del proyecto. Finalmente el apartado 1.4 describe la estructura que tendrá el documento presente.









